# README

| Fichier           | Description |
|-------------------|-------------|
| app.py            | Le fichier `app.py` contient un script en Python qui utilise le framework Flask pour créer une application web simple. Voici les explications des différentes parties du script : <br><br> **1. Importation des modules**: <br> `from flask import Flask` <br> Cette ligne importe la classe Flask du module Flask, nécessaire pour créer l'application web. <br><br> **2. Création de l'application**: <br> `app = Flask(__name__)` <br> Cette ligne crée une instance de la classe Flask. Le paramètre `__name__` indique à Flask où chercher les fichiers de ressources et les templates. <br><br> **3. Définition de la route**: <br> `@app.route('/')` <br> Ce décorateur associe l'URL racine ('/') de l'application à la fonction `home`. <br><br> **4. Définition de la fonction de vue**: <br> `def home():` <br> `return "Bonjour, le monde!"` <br> Cette fonction retourne le texte "Bonjour, le monde!" lorsque l'URL racine est visitée. <br><br> **5. Exécution de l'application**: <br> `if __name__ == "__main__":` <br> `app.run(host='0.0.0.0', port=5000)` <br> Ces lignes vérifient si le script est exécuté directement (et non importé en tant que module) et démarrent le serveur web intégré de Flask en écoutant sur toutes les interfaces réseau (host='0.0.0.0') et en utilisant le port 5000. |
| requirements.txt  | Le fichier `requirements.txt` liste les dépendances nécessaires pour exécuter l'application Flask et pour exécuter les tests avec pytest. <br><br> **Contenu**: <br> `Flask` <br> `pytest` <br> Ces lignes spécifient que Flask et pytest sont des dépendances de l'application, permettant à `pip` (l'outil de gestion de paquets de Python) d'installer ces packages lors de la configuration de l'environnement de l'application. |
| Dockerfile        | Le fichier `Dockerfile` contient les instructions pour créer une image Docker pour l'application Flask. Voici les explications des différentes parties du script : <br><br> **1. Image de base**: <br> `FROM python:3.8-slim` <br> Cette ligne spécifie l'image de base à utiliser pour créer l'image Docker. Ici, l'image est une version allégée de Python 3.8. <br><br> **2. Définition du répertoire de travail**: <br> `WORKDIR /app` <br> Cette ligne définit le répertoire de travail à `/app` dans l'image Docker, où toutes les commandes suivantes seront exécutées. <br><br> **3. Copie des dépendances**: <br> `COPY requirements.txt requirements.txt` <br> Cette ligne copie le fichier `requirements.txt` dans le répertoire de travail de l'image Docker. <br><br> **4. Installation des dépendances**: <br> `RUN pip install -r requirements.txt` <br> Cette ligne installe les dépendances spécifiées dans `requirements.txt` en utilisant `pip`. <br><br> **5. Copie du code de l'application**: <br> `COPY . .` <br> Cette ligne copie tout le contenu du répertoire de l'application dans le répertoire de travail de l'image Docker. <br><br> **6. Commande de démarrage**: <br> `CMD ["python", "app.py"]` <br> Cette ligne spécifie la commande à exécuter lorsque le conteneur démarre, ici, elle lance l'application Flask en exécutant le script `app.py`. |
| tests/test_app.py | Le fichier `test_app.py` contient des tests unitaires pour l'application Flask utilisant le framework pytest. Voici les explications des différentes parties du script : <br><br> **1. Importation des modules**: <br> `import pytest` <br> `from app import app` <br> Ces lignes importent les modules nécessaires pour les tests, notamment pytest pour l'exécution des tests et l'application Flask définie dans `app.py`. <br><br> **2. Fixture du client de test**: <br> `@pytest.fixture` <br> `def client():` <br> `app.config['TESTING'] = True` <br> `with app.test_client() as client:` <br> `yield client` <br> Cette fixture configure l'application Flask en mode TEST, puis crée un client de test qui peut être utilisé pour simuler des requêtes HTTP vers l'application. <br><br> **3. Test de la page d'accueil**: <br> `def test_home(client):` <br> `rv = client.get('/')` <br> `assert rv.data == b'Bonjour, le monde!'` <br> Ce test vérifie que la réponse de l'application Flask à une requête GET sur l'URL racine ('/') est égale au texte "Bonjour, le monde!". |
| .gitlab-ci.yml    | Le fichier `.gitlab-ci.yml` est un fichier de configuration pour GitLab CI/CD. Voici les explications des différentes parties du fichier : <br><br> **1. Définition des étapes**: <br> `stages:` <br> `- build` <br> `- test` <br> `- deploy` <br> Ces lignes définissent les étapes de pipeline : build, test et deploy, dans cet ordre. <br><br> **2. Étape de construction de l'image**: <br> `build_image:` <br> `stage: build` <br> `image: docker:stable` <br> `services:` <br> `- docker:dind` <br> `before_script:` <br> `- docker info` <br> `script:` <br> `- docker build -t my-flask-app .` <br> `artifacts:` <br> `paths:` <br> `- app.py` <br> `- Dockerfile` <br> `- requirements.txt` <br> `- tests/` <br> `only:` <br> `- main` <br> Cette étape utilise Docker pour construire une image Docker pour l'application Flask, en utilisant un service Docker (`docker:dind`), et enregistre certains fichiers comme artefacts. Elle ne s'exécute que sur la branche principale (`main`). <br><br> **3. Étape de test de l'application**: <br> `test_app:` <br> `stage: test` <br> `dependencies:` <br> `- build_image` <br> `image: python:3.8` <br> `before_script:` <br> `- pip install -r requirements.txt` <br> `script:` <br> `- pytest tests/` <br> `only:` <br> `- main` <br> Cette étape installe les dépendances définies dans `requirements.txt` et exécute les tests unitaires à l'aide de pytest sur le répertoire `tests/`. Elle dépend de l'étape précédente (`build_image`) et ne s'exécute que sur la branche principale (`main`). <br><br> **4. Étape de déploiement**: <br> `deploy:` <br> `stage: deploy` <br> `image: alpine:latest` <br> `script:` <br> `- echo "Déploiement sur le serveur de production..."` <br> `only:` <br> `- main` <br> Cette étape utilise une image Alpine Linux pour simuler un déploiement sur un serveur de production. Elle ne s'exécute que sur la branche principale (`main`). |

